\chapter{基于雷视融合的避障预警策略}\label{ux57faux4e8eux96f7ux89c6ux878dux5408ux7684ux907fux969cux9884ux8b66ux7b56ux7565}

\section{视觉侧高风险目标识别}\label{ux89c6ux89c9ux4fa7ux9ad8ux98ceux9669ux76eeux6807ux8bc6ux522b}

\subsection{危险目标（车辆）检测模型与部署}\label{ux5de5ux4ebaux68c0ux6d4bux6a21ux578bux4e0eux90e8ux7f72}

吊钩端近场的预警目标并不局限于作业人员。对于实验室缩尺平台而言，能够可控复现且具有代表性的高风险动态目标主要是\textbf{移动车辆}（例如遥控小车）。本节将视觉侧任务统一表述为\textbf{危险目标检测}：在图像序列中识别危险目标类别并给出二维位置，用于为后续雷视关联提供语义先验。其核心论点是：在近场避障中，LiDAR 更适合承担几何测距与距离判定，而视觉侧更适合提供“目标是否属于预警关注对象”的语义信息，从而在不引入复杂三维语义重建的前提下显著降低误报来源。其依据在于：仅依赖点云动态簇难以区分“真实危险目标”与“非危险动态物体/噪声”（如局部反射、摆动绳索、偶发遮挡边缘），而车辆具有更稳定的外观与尺度特征，适合通过学习型检测模型以较低成本获得语义判别。小结而言，本节将视觉输出限定为“可解释的 2D 候选集合”，以服务于第\ref{ux96f7ux89c6ux878dux5408ux7b56ux7565}节的可落地关联策略。

在模型选择上，本文采用 \textbf{YOLOv8} 系列检测器作为危险目标（车辆）检测模型，并将其部署在边缘计算单元，以满足在线预警的实时性约束。需要强调的是，选择 YOLOv8 的出发点并非追求极限精度，而是追求\textbf{可部署、可复现、可在遮挡与光照变化下保持稳定输出}的工程综合性能：其单阶段结构便于在较高帧率下运行，且可通过量化/加速推理框架获得较稳定的端到端时延。对于本研究的实验平台，摄像机采样频率约为 20 FPS；推理时延的均值与抖动将直接影响后续时间窗门控的设置，因此需要在系统评估阶段对“采集—推理—发布”的链路时延进行统计【待补充：YOLO 推理时延均值/方差或 95\% 分位】。

为便于与点云模块融合，视觉检测模块对每帧图像输出时间戳、检测框与检测置信度，并在时序稳定化后给出轨迹标识 $track\_id$。其中检测框定义为
\begin{equation}
bbox=(u_{\min},v_{\min},u_{\max},v_{\max}).
\end{equation}
此外，为适配“危险目标”这一更一般表述，视觉侧同时输出类别标识 $c\in\mathcal{C}$ 与类别置信度 $s_{\mathrm{det}}$。在当前缩尺实验中，类别集合可简化为 $\mathcal{C}=\{\mathrm{vehicle}\}$，即只对车辆进行检测；在真实工况扩展到人员/机械时，只需在保持接口不变的前提下扩充 $\mathcal{C}$ 即可【待补充：扩展类别集合的定义与标注口径】。上述输出通过 ROS 话题发布，作为雷视融合模块的语义输入。

\subsection{检测结果时序稳定化处理}\label{ux68c0ux6d4bux7ed3ux679cux65f6ux5e8fux7a33ux5b9aux5316ux5904ux7406}

单帧目标检测在近场遮挡、运动模糊与光照变化条件下容易产生抖动（框位置漂移、间歇漏检、置信度尖峰），而雷视关联与风险状态机对输入的连续性更为敏感。为此，本文对危险目标检测输出进行时序稳定化，使其从“逐帧检测”转化为“具备短时记忆的 2D 轨迹候选集合”。其论点是：关联与预警的稳定性首先取决于目标身份（track）在短时尺度上的一致性；其依据是多目标情况下任意一次 ID 切换都可能导致 3D 绑定漂移，进而把速度估计的尖峰误传递到 TTC；其解释是通过帧间匹配、丢检容错与置信度滞回，可把观测噪声吸收到轨迹级状态而不是直接触发预警跳变。小结而言，本节输出的并非“更准的一帧”，而是“更稳的一段时间”。

首先进行帧间匹配与轨迹分配。对时刻 $t$ 的检测集合 $\mathcal{D}(t)$ 与上一帧集合 $\mathcal{D}(t-\Delta t)$，本文以检测框重叠度（IoU）与中心距离共同构造匹配代价，并在门控约束下完成一对一分配。以第 $i$ 个上一帧检测框与第 $j$ 个当前帧检测框为例，可定义
\begin{equation}
\mathrm{IoU}_{ij}=\frac{|bbox_i\cap bbox_j|}{|bbox_i\cup bbox_j|},\qquad
d_{ij}=\left\|\mathbf{c}(bbox_i)-\mathbf{c}(bbox_j)\right\|_2,
\end{equation}
其中 $\mathbf{c}(\cdot)$ 表示检测框中心。综合代价可写为
\begin{equation}
C_{ij}=\lambda\,(1-\mathrm{IoU}_{ij})+(1-\lambda)\,\frac{d_{ij}}{d_0},\qquad \lambda\in[0,1],
\end{equation}
并设置门控条件 $\mathrm{IoU}_{ij}\ge T_{\mathrm{iou}}$ 且 $d_{ij}\le T_{\mathrm{dist}}$，以剔除显然不可能的匹配对。随后可采用匈牙利算法进行全局最优分配，亦可在目标数较小的情况下采用贪心近似以降低实现复杂度【待补充：实际采用的分配方式与阈值取值】。完成分配后，对匹配成功的检测继承上一帧的 $track\_id$；对未匹配的检测创建新轨迹；对未被匹配的旧轨迹进入“暂存”状态等待短时恢复。

其次引入短时丢检容错机制。考虑到遮挡或检测阈值附近的抖动，本文允许轨迹在连续不超过 $M$ 帧未匹配时仍保持存在，并用上一时刻位置或简单的恒速预测补偿其短时缺失。若采用二维运动模型，可对框中心引入 2D 卡尔曼滤波进行预测；若不引入显式滤波，也可仅用最后一次观测位置维持轨迹，但需要配合更严格的解除条件以避免轨迹“僵尸化”【待补充：是否采用 2D 滤波与预测模型】。当丢检超过 $M$ 帧仍未恢复匹配，则判定轨迹消失并释放其 $track\_id$。

最后对检测置信度进行平滑，并用双阈值滞回实现“确认—消失”的稳定切换。为获得更鲁棒的置信度输出，本文对检测置信度进行滑动平均：
\begin{equation}
\bar{s}_{\mathrm{det}}(t)=\alpha\,\bar{s}_{\mathrm{det}}(t-1)+(1-\alpha)\,s_{\mathrm{det}}(t),\qquad \alpha\in[0,1)
\end{equation}
并采用双阈值滞回策略实现稳定的“确认—消失”切换：
\begin{equation}
\bar{s}_{\mathrm{det}}(t)>T_{\mathrm{on}}\Rightarrow \text{确认目标为可信危险目标（车辆）},\qquad
\bar{s}_{\mathrm{det}}(t)<T_{\mathrm{off}}\Rightarrow \text{降级/移除目标},\quad T_{\mathrm{on}}>T_{\mathrm{off}}.
\end{equation}
在“安全优先”的工程偏好下，$T_{\mathrm{on}}$ 可适当取低以降低漏检风险，同时通过更强的滞回间隔 $T_{\mathrm{on}}-T_{\mathrm{off}}$ 与最小持续时间约束抑制误报抖动【待补充：阈值与最小持续时间参数】。通过上述处理，视觉侧最终输出连续、鲁棒的危险目标候选集合，为后续雷视目标关联提供可靠输入。

\subsection{点云动态目标融合接口与数据结构定义}\label{ux70b9ux4e91ux52a8ux6001ux76eeux6807ux878dux5408ux63a5ux53e3ux4e0eux6570ux636eux7ed3ux6784ux5b9aux4e49}

为使视觉信息能够以统一、可复现的形式参与雷视融合，有必要对视觉侧输出进行接口化建模，并明确其时间语义与坐标语义。对每一帧图像，危险目标检测模块输出候选集合 \(\mathcal{D}(t)\)，其中每个候选至少包含检测框坐标 \(bbox = (u_{\min},v_{\min},u_{\max},v_{\max})\)、检测置信度 \(s_{\det}\)、类别标识 \(c\in\mathcal{C}\) 以及由时序稳定化模块分配的 $track\_id$。从工程实现角度，建议该消息同时携带图像时间戳 $t$、消息发布的 $frame\_id$（相机坐标系或其光学坐标系标识）与相机内参版本号，避免在多次标定或多相机拓展时出现“数据可用但语义不一致”的隐性错误【待补充：实际消息字段定义】。

融合模块以时间戳为索引，将图像检测集合与点云动态目标集合进行匹配。需要注意的是，“同一时刻”在异步传感器与学习推理链路下通常不能严格成立：相机、LiDAR、推理与点云处理会引入不同的延迟与抖动。因此本文采用\textbf{缓冲队列 + 延迟补偿 + 时间窗门控}的方式实现可落地同步：对每路消息维护有限长度的时间序列缓存，使用估计的端到端延迟 $\hat{\Delta}$ 将检测时间戳修正为 $t' = t-\hat{\Delta}$，并在另一模态缓存中检索满足 $|t' - t_{\mathrm{lidar}}|\le \tau$ 的最近邻数据作为关联候选【待补充：$\hat{\Delta}$ 的估计方法与 $\tau$ 的取值依据】。该策略能够在 20 FPS/20 Hz 的系统频率下保证在线关联的可重复性，并显式暴露“时间不一致”这一误差源。

在空间语义上，外参矩阵与投影模型直接采用第2章标定结果。融合时，点云侧 3D 动态目标可表示为三维点集或 3D 包围盒，并通过外参变换与相机内参投影映射到图像平面，从而使视觉检测框自然地成为“空间门控区域”。因此，该接口设计保证了视觉信息以“\textbf{门控区域 + 语义置信度 + 轨迹ID}”的形式参与融合：视觉负责提出“哪些目标值得关注”，点云负责提供“目标在哪里、离危险源多远、运动趋势如何”。小结而言，本节把雷视融合从概念层面的“可投影”落实为工程层面的“可同步、可关联”。

\section{雷视融合策略}\label{ux96f7ux89c6ux878dux5408ux7b56ux7565}

本节面向工程落地，强调从“\textbf{点云可投影到图像}”进一步走向“\textbf{点云与图像目标可稳定关联}”。为降低遮挡、误检与漏检对预警的影响，本文采用\textbf{双向一致性关联}与\textbf{轨迹级绑定}：以点云动态簇为主候选，并由视觉检测提供语义确认；同时通过 2D→3D 门控与 3D→2D 反向验证抑制错配，并在短时遮挡条件下维持轨迹连续性。

\subsection{融合总体流程与设计原则}\label{ux878dux5408ux603bux4f53ux6d41ux7a0bux4e0eux8bbeux8ba1ux539fux5219}

本研究的雷视融合以工程可落地为导向，遵循“\textbf{LiDAR 主几何、视觉供语义与验证}”的设计原则：以点云动态簇为主要候选目标，利用其三维位置、几何范围与短时速度完成距离计算与风险触发；视觉检测作为语义先验与一致性验证，用于确认动态目标是否属于预警关注的危险目标（当前为车辆），从而降低误报。其核心论点是：对于吊钩端近场避障，风险判定本质上依赖几何距离与运动趋势（相对速度/TTC），因此三维几何测距应由 LiDAR 主导；而语义的主要作用是抑制“几何上是动态、但并非危险目标”的干扰源。其证据来自系统约束：在 20 Hz 级别的在线处理链路中，引入端到端 3D 语义重建或特征级深度融合将显著提高训练数据需求与算力开销，并带来更复杂的失效边界；其解释在于目标级融合以外参投影为几何纽带，能够用较小的实现代价获得足够的语义增益。小结而言，本节的融合策略选择了“可解释、可复现、可部署”的路径。

从流程角度看，融合模块的输入包括：点云侧 3D 动态目标轨迹（位置 $\mathbf{p}(t)$、速度 $\mathbf{v}(t)$、几何范围等）与视觉侧 2D 危险目标轨迹（$bbox,\bar{s}_{\mathrm{det}},track\_id$ 等），以及由第2章给出的标定参数与 TF 变换链。输出包括：每条 3D 轨迹的语义标签与融合置信度，以及用于第\ref{ux98ceux9669ux5224ux5b9aux4e0eux5206ux7ea7ux9884ux8b66ux7b56ux7565}节风险计算的“已确认危险目标集合”。为保障链路可实现，本文在设计上强调三点边界条件：其一，时间同步不追求严格同时，而是通过 $\hat{\Delta}$ 与时间窗 $\tau$ 实现可控的不一致；其二，空间关联不追求单帧完美，而是通过跨帧一致性与轨迹级绑定提升鲁棒性；其三，任何一侧感知退化时应具备降级路径，例如视觉暂时失效时仍可输出“未知动态目标”的几何风险提示，点云暂时失效时则避免输出不可信的距离/TTC 并仅给出视觉提示【待补充：降级策略与输出规则】。

\subsection{双相一致性关联策略}\label{ux53ccux76f8ux4e00ux81f4ux6027ux5173ux8054ux7b56ux7565}

双向一致性关联包含两个互补步骤：

首先进行\textbf{2D→3D 门控关联}。对每个视觉检测框 $bbox$，利用雷达—相机外参 $\mathbf{T}_{l_1}^{c}=\left(\mathbf{T}_{c}^{l_1}\right)^{-1}$ 与投影模型，将同一时刻点云动态簇的三维点/包围盒投影到图像平面；若投影点落入 $bbox$ 或与 $bbox$ 存在足够重叠（例如投影点集与检测框的覆盖率超过阈值），则认为该动态簇满足“视觉门控”，形成候选关联对。实际实现中，$\mathbf{T}_{l_1}^{c}$ 可由 TF 在运行时查询得到，或用等价链路 $\mathbf{T}_{h}^{c}=\mathbf{T}_{l_1}^{c}\mathbf{T}_{h}^{l_1}$ 先将目标状态从吊钩端参考系变换到相机坐标系后再投影，从而保证投影门控与风险计算在坐标语义上自洽【待补充：投影时采用的坐标系链与 TF 名称】。该步骤以视觉框作为空间先验，能够有效剔除大量与危险目标无关的动态簇（如摆动吊索、局部反射噪声）。

随后进行\textbf{3D→2D 反向一致性验证}。对每个点云动态簇，除投影落入框的几何条件外，还要求满足时间窗一致性与几何合理性：例如动态簇在相邻帧的投影位置变化与 2D track 的运动趋势相符，且动态簇的尺度/高度与车辆的先验范围不矛盾。若仅满足单帧投影重叠但跨帧不一致，则降级为“unknown”或拒绝关联。该反向验证可以抑制由偶然重叠、遮挡边缘与误检导致的错误绑定。

为使上述策略在多目标场景中可复现，需要进一步明确门控指标、时间一致性与歧义分配规则。首先，在几何门控上，若直接使用“投影点是否落入框内”在点云稀疏或遮挡条件下容易产生漏关联，因此本文建议同时引入\textbf{最小投影点数}或\textbf{投影面积}约束：例如要求落入框内的投影点数 $n_{\mathrm{in}}\ge n_{\min}$，或将 3D 包围盒八顶点投影形成多边形并与 $bbox$ 计算 IoU，从而降低“少量偶然点”造成的误绑定【待补充：覆盖率/IoU 指标定义与阈值】。其次，在时间一致性上，候选关联必须满足 $|t_{\mathrm{cam}}'-t_{\mathrm{lidar}}|\le\tau$，其中 $t_{\mathrm{cam}}'$ 为延迟补偿后的视觉时间戳，这使得时间同步误差以参数形式进入关联门控，而非隐式地污染几何一致性。

最后，在多目标歧义分配上，一帧中可能出现“一框对应多个动态簇”或“一簇落入多个框”的情况。为避免绑定抖动，本文将关联视为二分图匹配问题：对每个候选对构造关联得分（由几何重叠、时间一致性与轨迹一致性共同决定），再进行一对一分配。该分配可采用匈牙利算法得到全局最优，也可在目标数较小时用贪心近似得到近似最优解【待补充：关联得分函数与实际分配方法】。通过“候选生成—反向验证—全局分配”的组合，双相一致性关联从直觉描述提升为可实现的工程流程。

\subsection{轨迹级绑定与遮挡鲁棒融合}\label{ux8f68ux8ff9ux7ea7ux7ed1ux5b9aux4e0eux906eux6321ux9c81ux68d2ux878dux5408}

在线运行时，视觉侧输出的 2D 目标轨迹（2D track）与点云侧输出的 3D 动态簇轨迹（3D track）均具有短时丢检的可能。为降低遮挡带来的频繁切换，本文采用\textbf{轨迹级绑定}策略：一旦某个 2D track 与某个 3D track 通过双向一致性验证形成稳定关联，则在后续若干帧内维持绑定关系，并以门控半径/投影区域进行快速匹配更新。

当视觉侧发生短时丢检但点云侧仍保持连续跟踪时，系统保留该目标的\textbf{车辆语义}状态，并以 3D 轨迹预测更新其位置与速度；当点云侧因稀疏或遮挡出现短时失配但视觉仍连续时，可暂时以视觉轨迹维持目标存在并等待点云重新捕获。若连续超过预设帧数仍无法恢复一致性，则解除绑定并将目标降级。该策略在保证误报可控的前提下，提高了\textbf{危险目标语义}在遮挡与复杂背景条件下的连续性。

为增强可复现性，轨迹级绑定可形式化为一个轻量状态机。设某条 3D 轨迹 $\mathcal{T}^{3D}$ 与某条 2D 轨迹 $\mathcal{T}^{2D}$ 的候选绑定关系为 $B$，则 $B$ 的状态可包括：未绑定（Unbound）、候选绑定（Tentative）、稳定绑定（Bound）与丢失保持（Hold）。进入 Tentative 的条件为连续 $K$ 帧通过双向一致性验证；进入 Bound 的条件为在 Tentative 阶段累计通过帧数达到阈值且关联得分稳定；进入 Hold 的条件为在 Bound 状态下出现短时丢检但仍满足时间窗与空间门控；退出并解除绑定的条件为连续超过 $L$ 帧无法满足一致性，或关联得分持续低于阈值。上述 $K,L$ 的设置体现“安全优先”的策略：$K$ 不能过小以避免偶然重叠触发错误绑定，而 $L$ 也不能过大以避免错误绑定长期污染风险计算【待补充：$K,L$ 取值与依据】。

需要强调的是，绑定的目标是保持“语义连续性”，而不是在任何情况下都强行维持同一绑定对。因此，当检测到明显的 ID 切换风险（例如多目标交汇导致关联得分突变）时，系统应选择暂时降级为 unknown 并重新进入 Tentative，而非把不确定性直接传递给 TTC 与预警状态机。小结而言，轨迹级绑定通过显式的状态约束把遮挡与漏检的影响限制在短时范围内，为后续置信度融合与风险评估提供更稳定的输入。

\subsection{置信度融合与语义标签输出}\label{ux7f6eux4fe1ux5ea6ux878dux5408ux4e0eux8bedux4e49ux6807ux7b7eux8f93ux51fa}

融合模块输出目标语义标签及其置信度分数。考虑到本文缩尺实验中危险目标类别集合为 $\mathcal{C}=\{\mathrm{vehicle}\}$，因此语义标签可简化为
\begin{equation}
y\in\{\mathrm{vehicle},\mathrm{unknown}\},
\end{equation}
其中 unknown 表示“动态目标存在但未能可靠确认其为车辆”。该设计体现了工程上的保守原则：在无法可靠获得语义时，系统仍可在几何层面计算距离风险，但不应以不可靠语义触发更强的危险等级。

置信度分数由多源信息共同决定。视觉侧 $\bar{s}_{\mathrm{det}}$ 提供语义置信度，点云侧可提供动态性与稳定性指标（如跨帧一致性、点数规模、速度估计稳定性等）作为几何可信度 $s_{\mathrm{lidar}}$。为避免“权重拍脑袋”导致的不可复现，本文给出一种简单且可落地的线性融合形式：
\begin{equation}
s_{\mathrm{fuse}}(t)=w_v\,\bar{s}_{\mathrm{det}}(t)+w_l\,s_{\mathrm{lidar}}(t),\qquad w_v+w_l=1,\; w_v,w_l\in[0,1].
\end{equation}
其中 $s_{\mathrm{lidar}}$ 可由若干归一化指标组合得到，例如点数稳定性 $s_n$、轨迹连续命中率 $s_{\mathrm{trk}}$ 与速度平滑性 $s_v$ 等【待补充：$s_{\mathrm{lidar}}$ 的具体构造与归一化方式】。当 $s_{\mathrm{fuse}}$ 超过阈值 $S_{\mathrm{on}}$ 时输出为 vehicle；当低于 $S_{\mathrm{off}}$ 时输出为 unknown，并引入滞回以抑制阈值附近抖动（$S_{\mathrm{on}}>S_{\mathrm{off}}$）。当出现遮挡或短时丢检时，轨迹级绑定可在有限帧数内维持目标状态并降低频繁切换。小结而言，本节输出把“语义是否可信”显式量化并可参数化，从而为风险判定提供可控输入。

\section{风险判定与分级预警策略}\label{ux98ceux9669ux5224ux5b9aux4e0eux5206ux7ea7ux9884ux8b66ux7b56ux7565}

风险判定采用\textbf{距离阈值 + 运动趋势（相对速度/TTC）}的组合策略：对静态障碍强调可控的最小安全距离与危险区域侵入判定；对动态目标强调提前量，通过相对接近速度与 TTC 刻画短时未来风险，并结合滞回与最小持续时间输出稳定的分级预警。

\subsection{静态障碍：基于距离/侵入的阈值预警}\label{ux9759ux6001ux969cux788dux57faux4e8eux8dddux79bbux4fb5ux5165ux7684ux9608ux503cux9884ux8b66}

静态障碍的风险判定目标是给出一个\textbf{可解释、可标定、对噪声鲁棒}的“近场侵入”触发机制：只要吊钩端附近出现固定构件、脚手架边缘或堆料区边界等静态结构，其与吊钩端的几何裕度一旦低于安全阈值就应触发提醒。与动态目标不同，静态障碍不强调远期预测，而强调对“是否进入危险区域”的稳定判断，并把误报抖动控制在可接受范围内。相关研究普遍采用“最小距离/碰撞几何 + 阈值触发”的思路来量化吊装场景中的碰撞风险与安全距离设置\cite{8FRKDLAT,25XZJFDZ}。

\textbf{（1）指标定义与侵入判据。}以吊钩端参考点为原点建立吊钩端坐标系 $\{h\}$，将融合后的近场点云（经坐标统一与时序对齐）裁剪得到 ROI 点集 $\mathcal{P}(t)=\{\mathbf{x}_i(t)\in\mathbb{R}^3\}$。定义 ROI 内到原点的最近点距离为
\begin{equation}
d_{\mathrm{raw}}(t)=\min_{\mathbf{x}\in\mathcal{P}(t)}\lVert\mathbf{x}\rVert.
\end{equation}
为把吊钩端本体尺寸与安装偏差纳入判定，将吊钩端危险源近似为等效球（或圆柱）包络，设其等效半径为 $r_h$，则\textbf{最小安全距离}可定义为
\begin{equation}
d_{\min}(t)=d_{\mathrm{raw}}(t)-r_h.
\end{equation}
当 $d_{\min}(t)$ 较小时，表示静态结构已进入“吊钩端安全区”附近。等价地，也可将危险区域定义为球形区域 $\mathcal{Z}(D)=\{\mathbf{x}\mid \lVert\mathbf{x}\rVert<r_h+D\}$，则“侵入”可用指示量表示为 $I(t;D)=\mathbf{1}\{d_{\min}(t)<D\}$。该写法把“侵入”与“距离阈值”统一为同一几何条件，便于后续状态机复现。

\textbf{（2）从静态地图与点云到 $d_{\min}(t)$ 的计算流程。}本系统在前述定位建图基础上获得吊钩端位姿并构建静态地图，从而将点云统一到一致参考系并抑制摆动导致的空间漂移；同时，在线融合点云用于反映临时出现但运动缓慢的近场静态结构。实践中，静态障碍距离计算通常包含：\textbf{坐标变换与运动补偿}（把点云转到 $\{h\}$ 并与时间戳对齐）、\textbf{近场 ROI 裁剪}（仅保留吊钩端一定半径/扇区内点）、\textbf{离群点抑制}（去除单帧孤立点或远离主结构的噪点）以及\textbf{最近距离求解}（输出 $d_{\mathrm{raw}}(t)$）。上述流程与基于环境点云进行吊装路径规划/防碰撞监测的思路一致：用点云表达几何约束，再将风险量化为可计算的距离裕度\cite{97BJ5NLW,8JDQ27IN}。

需要注意的是，直接取“绝对最小值”会对少量噪点高度敏感。为提高鲁棒性，工程上可将 $d_{\mathrm{raw}}(t)$ 替换为\textbf{分位数最小距离}（例如取距离序列的 $q$ 分位），或要求“最小距离由不少于 $n_{\mathrm{min}}$ 个点共同支持”，从而把偶发离群点造成的误触发概率显式压低【待补充：采用分位数/点数支持的具体设置】。

\textbf{（3）阈值设定：吊钩端尺寸 + 安全裕度的可标定方法。}触发阈值采用进入/退出滞回对 $(D_{\mathrm{on}},D_{\mathrm{off}})$（满足 $D_{\mathrm{on}}<D_{\mathrm{off}}$）。其中 $D_{\mathrm{on}}$ 表示允许的最小安全裕度下限，$D_{\mathrm{off}}$ 表示解除预警所需的恢复裕度。为避免“拍脑袋”，本文建议将阈值分解为“结构尺寸上界 + 误差裕度”的组合：$r_h$ 由吊钩端几何包络、传感器安装偏差与姿态估计误差给出保守上界；$D_{\mathrm{on}}$ 与 $D_{\mathrm{off}}$ 则由作业摆动引起的点云抖动幅度、点云稀疏带来的距离估计偏差以及对误报容忍度共同决定，并通过静态场景实验日志进行迭代标定，使误报率与响应延迟满足工程需求【待补充：$r_h,D_{\mathrm{on}},D_{\mathrm{off}}$ 的取值、标定步骤与最终数值】。

\textbf{（4）稳定性机制：滞回 + 最小持续时间。}为抑制阈值附近的频繁翻转，预警触发采用滞回：当 $d_{\min}(t)<D_{\mathrm{on}}$ 时进入预警，当 $d_{\min}(t)>D_{\mathrm{off}}$ 时退出预警。进一步地，为与\secref{ux5206ux7ea7ux9884ux8b66ux72b6ux6001ux673a}中的输出稳定化策略一致，静态障碍同样引入最小持续时间 $\Delta t_{\min}$：只有当触发条件连续满足超过 $\Delta t_{\min}$ 才更新状态，从而把短时离群点或瞬时遮挡造成的尖峰吸收在状态机内部。该组合机制使得预警输出既保守（安全优先），又能避免高频误报影响作业可用性。

\textbf{（5）与实验验证的闭环。}基于上述定义，静态障碍预警的可复现评价可直接落到四类量化指标：距离估计的抖动幅度、滞回进入/退出的稳定性、误报率以及触发响应延迟；相应的测试工况与记录方式在\secref{ux9759ux6001ux969cux788dux573aux666fux6d4bux8bd5}中给出。通过“指标定义—阈值标定—实验验证”的闭环，静态障碍预警从经验规则提升为可参数化、可复现实验支撑的工程策略。

\subsection{动态目标：基于相对速度/轨迹预测的碰撞风险}\label{ux52a8ux6001ux76eeux6807ux57faux4e8eux76f8ux5bf9ux901fux5ea6ux8f68ux8ff9ux9884ux6d4bux7684ux78b0ux649eux98ceux9669}

对于动态危险目标（本文为车辆），仅以当前距离阈值触发容易出现“预警不提前”或“阈值附近抖动”的问题。其原因在于：当目标以一定速度接近危险源时，距离阈值只能在接近到很近时才触发，提前量不足；当目标横向通过或短时远离时，距离在阈值附近反复穿越会引发误报。为此，本文引入相对运动信息，构建距离—时间裕度联合风险评估指标。其论点是：近场预警需要显式刻画“接近趋势”而不仅是“当前接近程度”；其依据是 TTC 等指标能够在距离尚未过小前提前触发风险关注；其解释是将几何距离与接近速度结合，可在保证安全性的同时减少无效报警。小结而言，本节给出一组可解释的动态风险量。

设目标在吊钩端参考系下的位置与速度分别为 $\mathbf{p}(t)$、$\mathbf{v}(t)$，则目标到吊钩端的距离 $d(t)=\lVert\mathbf{p}(t)\rVert$。为降低横向噪声对速度估计的影响，定义沿连线方向的接近速度
\begin{equation}
v_{\mathrm{rel}}(t)=-\frac{\mathbf{p}(t)^{\mathsf{T}}\mathbf{v}(t)}{\lVert\mathbf{p}(t)\rVert},
\end{equation}
当 $v_{\mathrm{rel}}(t)>0$ 表示目标在接近；当 $v_{\mathrm{rel}}(t)\le 0$ 表示目标远离或主要为横向运动，此时不应由 TTC 触发更高风险等级，可将 TTC 视为 $+\infty$ 或仅依据距离阈值判定。时间到碰撞（Time-to-Collision, TTC）可近似为
\begin{equation}
\mathrm{TTC}(t)=\frac{d(t)}{v_{\mathrm{rel}}(t)+\epsilon},
\end{equation}
其中 $\epsilon$ 为数值稳定项。系统结合 $d(t)$ 与 $\mathrm{TTC}(t)$ 进行风险分级：距离用于约束近场侵入，TTC用于提供提前量。

在几何距离的定义上，若仅使用质心点距离，可能低估具有体积的车辆与危险源（吊钩端）之间的真实碰撞风险。为增强保守性，可引入安全半径或包围体最小距离：例如将危险源近似为半径 $r_h$ 的球体、车辆近似为半径 $r_o$ 的球体，则有效距离可取 $d_e(t)=\max(d(t)-r_h-r_o,0)$ 并用于 TTC 计算【待补充：车辆尺寸与安全半径设定依据】。此外，由于速度估计可能因点云稀疏与遮挡产生抖动，建议在使用 $\mathbf{v}(t)$ 前引入滤波/门控（例如第3章的跟踪协方差约束或速度平滑）以避免 TTC 因分母抖动产生尖峰。通过这些处理，动态风险指标能够在保持可解释性的同时更贴近工程安全需求。

\subsection{分级预警状态机}\label{ux5206ux7ea7ux9884ux8b66ux72b6ux6001ux673a}

预警输出采用三级状态机：\textbf{Normal—Warning—Danger}。其论点是：在在线系统中，风险量 $d(t)$ 与 $\mathrm{TTC}(t)$ 都存在测量噪声与短时异常（遮挡、离群点、关联短时失败），直接用单阈值触发会导致输出频繁跳变，既降低操作可用性，也可能造成“报警疲劳”。其依据是工程经验与系统约束：预警输出应当在“安全优先”的前提下尽量稳定；其解释在于通过滞回与最小持续时间，可把噪声抖动吸收到状态机内部而不是暴露给最终提示。小结而言，本节给出一个可参数化、可复现的分级预警输出层。

状态转移同时受距离阈值与 TTC 阈值约束。设静态/动态统一的关注距离阈值为 $D_{\mathrm{on}},D_{\mathrm{off}}$（满足 $D_{\mathrm{on}}<D_{\mathrm{off}}$），动态风险的时间阈值为 $T_{\mathrm{warn}},T_{\mathrm{danger}}$（满足 $T_{\mathrm{danger}}<T_{\mathrm{warn}}$），并引入最小持续时间 $\Delta t_{\min}$。一个可实现的规则示例如下：当 $d(t)<D_{\mathrm{on}}$ 或（$v_{\mathrm{rel}}(t)>0$ 且 $\mathrm{TTC}(t)<T_{\mathrm{warn}}$）持续超过 $\Delta t_{\min}$ 时进入 Warning；当 $d(t)<D_{\mathrm{danger}}$ 或（$v_{\mathrm{rel}}(t)>0$ 且 $\mathrm{TTC}(t)<T_{\mathrm{danger}}$）持续超过 $\Delta t_{\min}$ 时进入 Danger；当 $d(t)>D_{\mathrm{off}}$ 且（$\mathrm{TTC}(t)>T_{\mathrm{warn}}$ 或 $v_{\mathrm{rel}}(t)\le 0$）持续超过 $\Delta t_{\min}$ 时退出到更低等级【待补充：具体阈值表与持续时间设置】。

当同一时刻存在多个危险目标时，系统应遵循“取最危险者”的合成原则：以所有目标的风险等级最大值作为系统输出，并记录触发该等级的目标 ID 以便日志复现与错误分析。对于语义为 unknown 的动态目标，系统可选择仅输出几何层面的距离提示而不进入 Danger，或采用更保守策略直接按动态目标处理，具体取决于误报容忍度与实验验证结果【待补充：unknown 的策略选择】。通过上述设计，预警状态机能够在保证安全性的同时降低误报对作业效率的影响。

